貝聿銘，永遠的中國人

建築家貝聿銘上月26日歡度102歲的誕辰，回顧了他譽滿全球的生涯和所設計的一些將流傳於千古的經典建築，不過最引起我注意的還是他說：「在美國住了70～80年，還是覺得自己是中國人」。

這使我想起美語大師高克毅（筆名喬志高）先生生前也說過一句深富哲理、讓人回味無窮的話：「你能讓我離開中國，但永遠不能使中國從我心中離去。」（You Can take me out of China, but you can never take China out of me.）高先生是在上世紀30年代來美留學、在舊金山入境時，移民局懷疑他是出生在美國的美籍華人，而把他拘留兩星期後，經過查證才放行的，由於這段刻骨銘心的經歷，才有上述的體會而留下這句名言。1800年前，王粲在他著名的《登樓賦》中不是也說過：「人情同於懷土兮，豈窮達而異心？」

怪的是台獨分子千方百計地否認他們是中國人，無所不用其極地去中國化，不說也罷。

關於貝聿銘永遠是中國人，還有一個真實的故事。1979年初鄧小平訪美，國務卿范錫在國務院設午宴款待，貝聿銘和夫人受邀為陪客，可是國務院接待人員看到他們的中國面孔，自以為是地認定他們是中方的客人，貝氏有些尷尬地解釋他們是美方的客人，接待人員的表情顯得將信將疑，有些勉強地讓他們進去了。我因採訪目睹全部過程，覺得美方的接待人員實在無知，居然沒聽說過大名鼎鼎的I. M. Pei，再說隨鄧小平訪美的人都穿「毛裝」，而貝氏夫婦著西裝，加上說流利的英語，怎麼可能是中方的人呢？不過美方人員的無知，坐實了貝聿銘是永遠的中國人。

我和貝先生有點淵源。1992年美籍華人組成的「百人會」在華府召開年會，我去採訪，在會場見到貝先生，恰好那時《華盛頓時報》有篇社論批評貝氏設計的巴黎羅浮宮金字塔建築，同時已故的著名專欄作家艾薩普（Joseph Alsop）的回憶錄，書名《我曾見到最好的一切》（I've Seen the Best of It.）問世，書中將近百頁談到二戰時他在中國追隨陳納德將軍的經歷，以及他和宋子文的密切關係，而宋和貝的父親貝祖貽（曾任中央銀行總裁）關係密切，多處提到貝祖貽，我把這兩樁事告訴了貝先生，他很感興趣，事後我影印了艾薩普回憶錄有關他父親和宋子文的部分連同《華盛頓時報》的社論一併寄給了他，貝先生很客氣地回了信，謝謝我。雖已事隔20餘年，貝聿銘溫文儒雅的笑貌，仍鮮活留在我腦海中。

貝聿銘有3個兒子，名字分別是定中、建中和禮中，都繼承父業為建築師，現在華府的中共大使館就是他們設計的。可惜長子定中已於10多年前過世，前幾年三子禮中接受《紐約時報》的訪問，因為他的英文名字是Sandi，美國記者不解其意，經由貝禮中的解釋，讀者方悉其意是中文的「三弟」，因在三兄弟中他的年紀最小，所以是三弟。由此更可見貝聿銘中國意識的根深柢固，連兒子的英文名字都是中國化的。說他是永遠的中國人，絕不誇張。

傅建中

醜

fake news

再說隨鄧小平訪美的人都穿「毛裝」，而貝氏夫婦著西裝，加上說流利的英語，怎麼可能是中方的人呢？

分明就是美國人

老一輩人始終大中華嘅

唔知真定假
經歷完咁多佢都要揸美國passport唔係中國passport

身體很誠實

中國人就係咁賤

口部愛國，身體外國

You can take me out of Hong Kong, but you can never take Hong Kong out of me.

中時CHINATIMES

人地死咗, 屍骨未寒走去屈人係「中國人」

呢D就係支那賤種中時CHINATIMES

人地係民國人
經歷中國最動盪既歲月

愛既係自己民族同民化
好正常

同而家口裏愛大陸其實愛錢果啲太監
完全兩樣嘢黎 千祈唔好混淆

你能讓我離開中國，但永遠不能使中國從我心中離去。
咁就返中國

屌，中時

李登輝前既中華民國, 咪一樣係法西斯黨國

人地係中華民國呀

北洋政府先係中華民國

你睇佢幾贛鳩
唔好拎中國呢兩個字打飛機

貝聿銘 102 歲

中華人民共和國 70歲

何來中國人？？？

唔通佢一出世就知中共30年後會建國？？？

中時
此貼已完

又奶共

中國人呢個身份真係詛咒嚟
一上身就腐蝕心智 永遠返唔到轉頭